\chapter{Обзор предметной области}
\label{chapter1}


\section{Способы описания пайплайнов}
Существуют различные способы для задания пайплайнов:

\begin{itemize}
 \item на естественном языке --- текст научной статьи содержит детальное описание шагов, которые необходимо повторить вручную;
 \item shell script --- скрипт для коммандной оболочки UNIX;
 \item языки программирования общего назначения --- пайплайн как программа на языке R, Python, Java или др.;
 \item DSL --- использование специализированного языка программирования.
 \item Графическое представление --- разработка пайплайнов в среде визуального программирования.
\end{itemize}

Все эти подходы имеют как преимущества так и недостатки.

\subsection{Необходимость формального описания}
Описание пайплайна на естественном языке, встречается в научных статьях по бионформатике~\cite{rna_diff,rna_diff2}. Отдельными шагами пайплайна обычно являются запуск программ  или функций из библиотек языков общего назначения. Так для анализа диференциальной экспрессии экзонов в РНК~\cite{rna_diff} нам потребуется:

\begin{itemize}
 \item построить индекс референсного генома;
 \item выполнить alignment отделных чтений;
 \item подготовить файл с описанием расположения экзонов;
 \item подсчитать количество попаданий чтений на экзоны;
 \item загрузить данные в R объект;
 \item провести статистическое исследование полученных данных.
 \end{itemize}

Некоторые из этих шагов могут быть выполнены различными способами. Например aligner STAR дает приемущество в скорости, при наличии достаточно большого количества оперативной памяти~\cite{star}. Кроме того в зависимости от формата исходных данных должны меняться параметры вызова программ, может возникнуть необходимость конвертации данных в нужный формат.

Таким образом, использование готового пайплайна в такой форме, а так же его модификация требуют от пользователя больших затрат времени.

\subsection{Пайплайны на языке коммандной оболочки UNIX}
Первым шагом к автоматизации исполнения пайплайна становится объединение комманд в один или несколько shell-скриптов. В таком виде повторное использование пайплайна значительно упрощается. Несмотря на то, что такой скрипт теоритически может быть сколь угодно сложным, разработка и поддержка больших скриптов менее удобна по сравнению с использованием высокоуровневых языков, таких как как python или R.

Таким образом shell-скрипт является хорошим средством для записи конкретной последовательности действий с входными данными в заданом формате. Эти скрипты могут исполнятся на любых компьютерах под управлением операционных систем из UNIX семейства.

Из недостатков стоит отметить необходимость явного задания всех промежуточных действий, таких как преобразование форматов данных между операциями, создание и удаление временных файлов, контроль ошибок.  

\subsection{Пайплайны на языках общего назначения}
Высокоуровневые языки позволяют реализовывать произвольные пайплайны. Для большинства популярных языков существуют библиотеки предназначенные для преобразования, статистической обработки, визуализации данных. Так же многие языки предоставляют инструменты для обработки ошибок (исключения). Средствами  языков могут быть вызваны произвольные программы. Путем написания высокоуровневых библиотек возможно избавится от описания несущественных деталей пайплайна.

В настоящий момент при решении прикладных задач возможностей одного языка и его библиотек бывает недостаточно. Существующие пайплайны~\cite{rna_diff2} могут использовать сразу несколько языков на разных этапах. При этом в местах взаимодействия различных языков возникают проблемы с передачей и конвертацией данных. Кроме того, для внесения изменений исследователю необходимо разбираться в принципах работы нескольких языков. 

\subsection{Пайплайны на предметно-ориентированных языках}
Предметно-ориентированный язык (англ. Domain Specific language, DSL — «предметно-специфичный язык») — язык программирования, специализированный для конкретной области применения~\cite{dsl_wiki}. 

Создание специализированного языка позволяет решить многие проблемы, специфичные для других подходов. В различных областях такие языки активно используются. Так CMake повсеместно применяется для сборки сложных проектов на C и С++, где использование более низкоуровнего и менее специализированного Make было бы затруднительно. Другим примером успешного использования DSL можно считать Systems Biology Markup Language (SBML), применяющийся для описания биохимических процессов. Существующие реализации языков для описания пайплайнов расмотрены в секции~\ref{sec:existing_pipeline_tools}.

\subsection{Графическое представление пайплайнов}
Определив пайплайн как граф операций, ребра в котором представляют передачу данных между ними, мы получаем способ получить естественное графическое представление. Существующие продукты представляют собой вариант DSL с возможностью визуализации и визуального редактирования пайплайнов, например Galaxy~\cite{galaxy}.

\section{Существующие предметно-ориентированные языки для описания пайплайнов}
\label{sec:existing_pipeline_tools}
В этом разделе будут расмотрены возможности существующих языков описания пайплайнов.

\subsection{GNU Make}
Утилита make может быть использована для описания пайплайнов. Эта утилита зарекомендовала себя в качестве системы сборки для различных проектов, включая такие крупные как Linux kernel. Однако для описания такой сущности как пайплайн появляются более удобные и высокоуровневые инструменты. Цели в make плохо подходят для повторного использования. Кроме того могут возникать проблемы при обработке файлов содержащих пробелы в своем имени.

\subsection{Snakemake}
Snakemake~\cite{snakemake} - основанный на python интерпретируемый язык представления пайплайнов. Подобно языку Make он предлагает описывать цели. Содержимое целей -- программы или исполняемые скрипты. Для упрощения повторного использования целей вводятся переменные -- wildcards. Интерпритатор так же осуществляет контроль исполнения пайплайна, позволяя остановить исполнение при возникновении ошибки, с указанием места ее возникновения. Snakemake предпологает работу с пайплайнами на низком уровне. Так описание целей содержит их полную реализацию на bash или python. 

\subsection{Galaxy}
Galaxy это Web платформа для вычислений в биоинформатике. Она содержит большую библиотеку инструментов для создания пайплайнов. Модель пайплайнов в Galaxy схожа с моделью используемой в данной работе. Вместо использования DSL Galaxy предлагает графические инструменты для создания пайплайнов. Так отдельные шаги представляются инструментами, которые соединяются связями, представляющими собой передачу данных между ними. Galaxy ориентирована на использование готовых инструментов. В Galaxy появляется понятие tool\_type близкое к описываемым в главе~\ref{chapter2} интерфейсам. Однако, на текущий момент единственный поддерживаемый tool\_type -- data\_source.

\subsection{Workflow Description Language}
WDL~\cite{wdl} еще один язык для описания пайплайнов. Этот язык позволяет запускать последовательность задач, являющихся вызовом программ или исполняемых скриптов. В WDL вводится возможность автоматической сериализации некоторых типов, например, массив строк может быть получен из TSV файла.

\section{Постановка задачи}
Целью данной работы является разработка предметно ориентированного языка для описания пайплайнов в биониформатике, создание инструментов для работы с языком:

\begin{itemize}
\item транслятор языка в исполняемый shell-скрипт;
\item верификатор синтаксиса программ на языке;
\item библиотека компонентов для работы с данными в биоинформатике.
\end{itemize}

На разрабатываемый в рамках данной работы язык были наложены следующие требования:
\begin{itemize}
\item удобсто использования при работе с данными и алгоритмами часто используемыми в биоинформатике;
\item возможность описания пайплайнов, содержащих пользовательские программы;
\item поддержка повторного использования пайплайнов в качестве блоков для построения других пайплайнов;
\item работа с функциями и объектами на R или других языках;
\end{itemize}

\section{Выводы по главе~\ref{chapter1}}
В данной главе были ассмотрены некоторые существующие подходы к заданию пайплайнов, изучены преимущества и недостатки существующих реализаций DSL для пайплайнов. Были сформулированы цели работы и сформированы требования к предлагаемому решению.
